\Subsection{Введение в дискретную теорию вероятностей}

\begin{definition}
	$\Omega$~--- конечное множество, пространство элементарных событий.
	\begin{example}
		$\{1, \, 2, \, 3, \, 4, \, 5, \, 6\}$~--- значения, которые могут выпасть на кубике.
	\end{example}
\end{definition}

\begin{definition}
	Событие~--- подмножество $\Omega$.
\end{definition}

\begin{definition}
	Вероятностная мера~--- $\Pr : 2^{\Omega} \to [0, 1]$.\\	
	Пусть $A \subseteq \Omega$~--- некоторое событие. Тогда вероятность события $A$~--- $\Pr(A)$.
	
	\begin{properties}
		\slashns
				
		1) $\Pr(\Omega) = 1$
		
		2) $A \cap B = \emptyset \implies \Pr(A \cup B) = \Pr(A) + \Pr(B)$
	\end{properties}
\end{definition}

\begin{definition}
	$(\Omega, \Pr)$~--- вероятностное пространство.
	
	\begin{properties}[вероятностного пространства]
		\slashns
		
		1) $\Pr(\emptyset) = 0$
		
		2) $A \subseteq B \implies \Pr(A) \le \Pr(B)$
		
		3) $\Pr(A_1 \cup A_2 \cup ... \cup A_n) \le \Pr(A_1) + \Pr(A_2) + ... + \Pr(A_n)$
		
		4) Формула включения-исключения:
		
		$\Pr(\bigcup_{i} A_i) = \sum_{i} \Pr(A_i) - \sum_{i < j} \Pr(A_i \cap A_j) + \sum_{i < j < k} \Pr(A_i \cap A_j \cap A_k) - ...$		
		
		5) $\Omega = \{\omega_1, \, \omega_2, \, ..., \, \omega_n\}$
		
		$p_i = \Pr(\{\omega_i\})$~--- вероятность события $\omega_i$
		
		$\Pr(A) = \sum_{\omega_i \in A} p_i$
	\end{properties}
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		1) $\Pr(\emptyset) + \Pr(\Omega) = 1$
		
		2) $B = A \cup (B \setminus A), \; A \cap (B \setminus A) = \emptyset \implies \Pr(B) = \Pr(A) + \Pr(B \setminus A) \ge \Pr(A)$
		
		3) По индукции:
		
		$\Pr(A \cup B) \le \Pr(A) + \Pr(B)$, поскольку $\Pr(A \cup B) = \Pr(A) + \Pr(B \setminus A) \le \Pr(A) + \Pr(B)$
	\end{proof}
\end{definition}

\begin{example}
	\slashns
	
	В школе учится $n$ детей, все они ходят на кружки. В каждом кружке учится ровно $d$ человек, всего в школе кружков $k \le 2^{d-1}$, $d \ge 2$. Можно ли выдать некоторым детям по айфону так, чтобы в любом кружке были дети как с айфонами, так и без?
	
	\textit{\textbf{Решение:}}
	
	Опишем наше вероятностное пространство.
	
	$\Omega$~--- всевозможные способы раздать айфоны детям. Каждое событие~--- бинарная строка из $n$ нулей и единиц (в $i$-ой позиции стоит 1, если мы выдаём айфон $i$-ому ребёнку, и 0 иначе), $\abs{\Omega} = 2^n$. Вероятность каждого события равна $\frac{1}{2^n}$.
	
	Положим событие $A_i$~--- $i$-ый кружок нарушает описанное правило.
	
	Тогда $\Pr(A_i) = \frac{1}{2^n} \cdot 	(2^{n-d} + 2^{n-d}) = \frac{2^{n-d+1}}{2^n} = 2^{1-d}$ (то есть считаем, что в кружке или у всех детей есть айфоны, или у всех детей они отсутствуют).
	
	$\Pr(\exists \textit{ кружок, нарушающий правило}) = Pr(A_1 \cup A_2 \cup ... \cup A_k)$
	
	$\Pr(A_1 \cup A_2 \cup ... \cup A_k) \le \Pr(A_1) + \Pr(A_2) + ... + \Pr(A_k) \le 2^{1-d} \cdot 2^{d-1} = 1$.
	
	Наихудший случай~--- когда кружков ровно $2^{d-1}$. Однако заметим, что и в таком случае не будет достигаться равенство, поскольку для любых двух кружок существует ненулевая вероятность того, что оба будут нарушать правило.
	
	Таким образом, $\Pr(\textit{все кружки хорошие}) > 0$. Следовательно, можно так распределить айфоны, что все кружки будут удовлетворять правилу.
	
\end{example}

\Subsection{Теорема Эрдеша-Ко-Радо}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	$S = \{0, \, 1, \, ..., \, n - 1\}$
	
	$\mathcal{F} \subseteq 2^S$
	
	Пусть выполняются следующие условия:	
	
	1) $\forall \, A \in \mathcal{F} \; \; \; \abs{A} = k, \; k \le \frac{n}{2}$
	
	2) $\forall \, A, B \in \mathcal{F} \; \; \; A \cap B \ne \emptyset$
	
	Тогда $\abs{\mathcal{F}} \le \binom{n - 1}{k - 1}$.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		1) Докажем небольшую лемму.
		
		Рассмотрим все множества $A_s = \{s, s + 1, ..., s + k - 1\}$ (считаем, что суммирование производится по модулю $n$). Тогда утверждается, что в $\mathcal{F}$ войдёт не более $k$ множеств такого вида.
		
		Положим, что для некоторого $s \in S: A_s \in \mathcal{F}$.
		
		Помимо $A_s$, в $\mathcal{F}$ могут входить только некоторые множества из $A_{s - k + 1}, \, ..., \, A_{s - 1}, \, A_{s + 1}, \, ..., \, A_{s + k - 1}$ (таким образом мы требуем, чтобы эти множества пересекались с $A_s$).
		
		Разобьём описанные множества по парам следующим образом:
		
		$(A_{s - k + 1}, A_{s + 1}), \, (A_{s - k + 2}, A_{s + 2}), \, ..., \, (A_{s - 1}, A_{s + k - 1})$
		
		Заметим, что внутри каждой пары множества не пересекаются. Следовательно, из каждой пары мы можем выбрать не более одного представителя. Поскольку всего пар $k - 1$, то мы можем выбрать не более $k$ таких множеств.
		
		2) Заметим, что описанную лемму можно обобщить для случая перестановок:
		
		Пусть $\sigma: S \to S$~--- биекция.
		
		$A_{s}^{\sigma} = \{\sigma(s), \sigma(s + 1), ..., \sigma(s + k - 1)\}$
		
		Тогда $\forall \, \sigma \; \; \mathcal{F}$ содержит $\le k$ множеств $A_{s}^{\sigma}$.
		
		3) Пусть $\sigma$~--- случайная биекция, $i$~--- случайный элемент $S$.
		
		Положим вероятностное пространство $\Omega = \{(\sigma, i): \sigma \in S_n, \, i \in S\}, \; \; \abs{\Omega} = n! \cdot n$.
		
		Рассмотрим множество $\mathcal{U} = \{(\sigma, i): A_i^{\sigma} \in \mathcal{F}\}$.
		
		Заметим, что, с одной стороны, $\Pr(\mathcal{U}) \le \frac{1}{n! \cdot n} \cdot (k \cdot n!) = \frac{k}{n}$ (суммируем по всем перестановкам). С другой стороны, $\Pr(\mathcal{U}) = \frac{\abs{\mathcal{F}}}{\binom{n}{k}}$. Следовательно, $\frac{\abs{\mathcal{F}}}{\binom{n}{k}} \le \frac{k}{n} \implies \abs{\mathcal{F}} \le \frac{k}{n} \cdot \binom{n}{k} = \binom{n - 1}{k - 1}$.
		
	\end{proof}
\end{theorem}